{"title": "Hỏi đáp: Mất sữa sau khi dùng thuốc", "question": "Kính chào bác sĩ! Em bị dị ứng và nổi mề đay khắp người, ngày đầu không dùng thuốc, qua ngày sau em dùng chlorpheniramine, ngày 2 lần, lần 1 viên. Qua hôm sau em đi khám tại Bệnh viện Da Liễu. Bác sĩ cho uống circuzanol ngày 2 lần, mỗi lần 1 viên, và diphenhydramin 1v buổi tối. Em uống được 2 ngày rồi. Nhưng triệu chứng ngứa vẫn chưa khỏi. Và em thấy dần mất sữa. Bác cho em hỏi :1: Thuốc có làm mất sữa không? Hay do em thiếu ngủ (vì đêm khuya ngứa không ngủ được) và có cách nào làm nhiều sữa lại không? Em ăn giò với đu đủ không có tác dụng.2: Sau khi uống thuốc em cách hơn 1 tiếng là cho bé bú, mặc dù bác sĩ da liễu nói không cần cách thời gian3: do em bị như vậy nên mấy hôm nay nằm máy lạnh hoàn toàn. Sáng và tối em có cho bé ra ngoài hít thở không khí rồi vào với mẹ (vì ở nhà trọ). Lúc trước da thịt bé rất chắc, nhưng mấy hôm nay thì không chắc nữa. Sau khi em khỏi thì cho bé tắm nắng lại thì thịt bé có chắc trở lại không?4: Em có cho bé uống tonicanxium và cancicorbiere, nhưng bé bị hốc. Nên em đổi cancigenol, và ngày cho uống 2,5ml. Cùng với 3 giọt sterógyl. Bé uống như vậy có sao không?5: Niêm mạc miệng và môi bé có bợn trắng, em đi khám thì bác sĩ nói bị nấm, cho nystatin rơ 7 ngày, nhưng bé vẫn bị bợn trắng (ít hơn lúc đầu). Có người chỉ lấy ổ cào cào nướng cho cháy rồi nghiền ra đem rơ cho bé. Làm như vậy được không? Em hỏi hơi nhiều. Nhưng mong bác hồi đáp giúp em. Em cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Circuzanol nói chung là 1 loại thuốc bổ, trong hướng dẫn sử dụng không có nói là có gây mất sữa.,1/ để có nhiều sữa cho con bú, chị có thể uống nhiều nước hay sữa, có thể ứng dụng các cách dân gian như ăn chân giò…,2/ Chị có thể cho bé bú cách 1 tiếng sau uống thuốc cũng không sao, nhưng cũng không cần thiết lắm.,3/ Thịt bé chắc hay không là do cảm nhận cá nhân, nó không khách quan. Chị theo dõi xem cân nặng bé thế nào theo biểu đồ tăng trưởng cân nặng trong sổ sức khoẻ của bé là được rồi. Nếu bé lên cân tốt theo đúng biểu đồ là tốt.,4/ Bé 1-2 tháng tuổi thì chỉ cần uống 1 giọt stérogyl là đủ.,5/ Chị chỉ cần chăm chỉ rơ miệng cho bé bằng nước uống được hoặc nếu có nấm lưỡi thì rơ thêm bằng nystatin hay Daktarin là được. Tuyệt đối không sử dụng các biện pháp dân gian như đốt ổ cào cào gì đó vì không có nghiên cứu khoa học nào chứng minh tính hiệu quả của các phương pháp như vậy!,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-sua-sau-khi-dung-thuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh khó đi tiêu", "question": "Con của em được 22 ngày tuổi, bé được 4,5 kg ( sinh mổ, được 3,9 kg) Khoảng 3 ngày nay, vào ban đêm bé rặn rất nhiều, mỗi lần rặn đều đỏ mặt tía tai, khó khăn ,nhưng không có phân, chỉ có tiếng đánh rấm. Vào ban ngày thì lại đi tiêu rất nhiều, phân vàng, lỏng, không hôi tanh. Mẹ chồng em bảo là đầy hơi, nên chồng em đi mua 1 chai Air-x Simethicone về cho bé uống. Như vậy có đúng không bác sĩ, tình trạng của em như vậy có là bất thường không? Vì con em vẫn bú tốt, bú nhiều. Là con đầu tiên, em không có kinh nghiệm nên rất lo lắng, mong bác sĩ trả lời sớm giúp em. Chân thành cám ơn!", "answer": "Chào chị,,Nếu bé có triệu chứng đầy hơi thì có thể uống Air X drops là được. Các triệu chứng chị mô tả thì bé có vẻ bình thường. Nếu bé lừ đừ, bỏ bú, sốt… thì chị mang bé đến phòng khám trẻ ngay nhé.,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-kho-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 70 ngày tuổi bú ít", "question": "Thưa bác sĩ, xin bác tư vấn giúp, chẳng là bé nhà mình 70 ngày tuổi, bỗng nhiên 3 ngày gần đây bé bú ít đi. Nếu tính theo công thức lấy số kg nhân 150ml sữa mỗi ngày thì bé bú không đủ. Bé bú sữa công thức từ khi bắt đầu 2 tháng tuổi, do bé lười bú mẹ nên sữa bị tắc. 1 ngày hiện tại bé bú chỉ được khoảng 500ml thôi. Bé ngủ và chơi bình thường, đêm ngủ dài từ 11h khuya tới 9h sáng nếu có gọi dậy thì bé bú được 1 cữ. Trước đó bé có bị ho, hiện vẫn còn và khi nằm hay ho mà ọe khéo dài hơi lắm. Xin giúp mình với, mình đang lo quá. Xin cám ơn", "answer": "Chào chị.,Chị có thể mang bé đến phòng khám trẻ để bác sĩ kiểm tra tổng quát cho bé xem có vấn đề gì khác hay không và tư vấn cụ thể cho chị nhé.,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-70-ngay-tuoi-bu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung calci quá liều cho trẻ sơ sinh", "question": "Xin kính chào bác sĩ, tôi có một bé trai nay được 4,5 tháng, tháng đầu tiên sau sinh cháu hay khóc đêm, hay co người, nôn trớ, ngủ thường bị giật mình, rốn lồi (sau 1 tháng mới lồi, 10 sau sinh cháu rụng rốn vẫn bình thường). Đi khám bác sĩ chẩn đoán là thiếu calci, cho bổ sung calcigenol vitamine (tricalci phosphat + vitamine D2 chai 360g) ngày 2 lần mổi lần 5ml và thuốc cốm Xitrina 55g. Sau khoảng 10 ngày bổ sung thuốc và phơi nắng cháu đã giảm các triệu chứng trên. Do thiếu kinh nghiệm nên tôi vẫn cho bé uống thuốc từ khi bé 1 tháng đến khi bé gần 4 tháng (nhưng không liên tục, có ngắt quãng), tổng cộng hết 2,5 chai calcigenol. Hiện nay cháu phát triển bình thường, nặng 8,2kg dài 66cm, bú và ngủ ngoan. Nhưng vẫn còn hay trớ sữa, lòng bàn chân hay bị lạnh, ra nhiều mồ hôi dù không nóng hay vận động gì, nhất là vào khoảng 4 đến 7 giờ sáng. Một tuần gần đây mỗi lần bé đi tiểu ít nước tiểu hơn hẳn. Bác sĩ vui lòng cho tôi hỏi một số vần đề sau:1. Bổ sung calci như trên có quá liều không, có ảnh hưởng đến sức khỏe của bé sau này không?2. Do bé bú mẹ nên tôi không cho bé uống thêm nước có phải vì vậy mà nước tiểu gần đây ít đi hay do thận?3. Thuốc cốm Xitrina bổ sung nhiều có ảnh hưởng đến hệ tiêu hóa của bé không?4. Chân hay bị lạnh và ra nhiều mồ hôi sau gáy là có bị bệnh gì không? Cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào chị,,1. Bổ sung calci như vậy là quá liều. Có ảnh hưởng sức khoẻ sau này hay không thì cần phải theo dõi lâu dài mới có thể biết được chính xác. Nhưng gia đình cũng đừng quá lo lắng vì thời gian sử dụng thuốc không nhiều, khả năng bé sẽ bình thường rất cao. Nếu uống thừa calci thì bé sẽ tiểu ra ngoài. Tuy nhiên nếu uống kéo dài quá lâu thì mới có khả năng tích tụ tạo sỏi thận, mật…,2. Khi bé đã bú mẹ hoàn toàn thì bé không cần phải uống nước thêm. Nếu bé tiểu ít phải xem lại bé có bú mẹ đủ hay không. Nếu bé bú được ít sẽ tiểu ít, cần cho bé bú tích cực hơn. Nếu bé bú mẹ vẫn nhiều nhưng có ít nước tiểu cần cho bé đi khám để làm thêm các xét nghiệm bổ sung để đánh giá chức năng thận.,3. Thuốc là con dao 2 lưỡi, chỉ dùng theo đúng chỉ định của bác sĩ.,4. Một số trẻ nhỏ hay bị đổ mồ hôi đầu, tay chân. Thường thì tình trạng này sẽ tự giải quyết khi bé lớn hơn.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-calci-qua-lieu-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2,5 tháng tuổi biếng ăn", "question": "Trẻ bị biếng ăn chào bác sĩ. Con em hiện nay được 2,5 tháng. Lúc sinh ra bé được 3,3kg dài 50cm. Tháng thứ 1 bé được 4,5kg tăng 1,2kg dài 55cm, tháng thứ 2 bé được 5,5kg tăng 1kg và dài 58cm. Từ khi đi chích ngừa mũi 6 in 1 về bé ăn giảm sút hẳn bình thường tháng trước bé ăn được 90ml/lần, ngày ăn 8-9 lần, trong đó uống sữa công thức vì sữa mẹ rất ít không đủ một lần bú, nhưng hiện nay bé uống rất ít, chỉ tranh thủ lúc bé ngủ ban đêm thì uống được 90ml/ lần cách nhau khoảng 3h, nhưng ban ngày thì bé nhất quyết không chịu bú, mỗi lần uống khoảng 40 , 50 ml cách nhau 3h, có khi hơn, lúc cho ăn bé khóc không chịu bú chỉ đòi ti mẹ nhưng ti mẹ không đủ sữa, tổng lượng sữa uống một ngày của bé khoảng 300ml đến 400ml một ngày. Thêm nữa mấy ngày gần đây người bé mềm hẳn không chắc thịt như trước, lúc trước cho bé bú thì bé còn cứng người, bây giờ khi bế bé bé buông lỏng toàn thân dựa vào người mẹ, người mềm hẳn ra,bé ra mồ hôi ở đầu nhiều như mới tắm và ra mồ hôi chân, dạo này bé đi tiểu ít, 4h mới ướt tã, 2,3 ngày mới đi ị, đi ị thì phân vàng và lẫn phân màu xanh rêu. Hooif 2 than. Xin hỏi bác sĩ có cách nào để bé chịu uống sữa trở lại không ạ, em sợ bé bị suy dinh dưỡng và còi xương. Bé hằng ngày vẫn uống 1 giọt vitamin D và phơi nắng", "answer": "Chào chị,,Đúng là trong hướng dẫn sử dụng của vaccin thì vaccin có gây tác dụng ngoại ý là gây mất cảm giác ngon miệng. Bé tiểu ít chứng tỏ bé chưa bú đủ sữa. Chị có thể mang bé đến phòng khám trẻ để bác sĩ kiểm tra tổng quát và tư vấn thêm chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-25-thang-tuoi-bieng-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3.5 tháng 7 ngày chưa đi tiêu", "question": "Chào bác sĩ, con trai em 3.5tháng, cháu sinh thiếu tháng (thiếu 5tuần), lúc sinh cháu nặng 2.4kg, hiện giờ cháu 6.5kg. Khoảng 1tháng nay cháu rất ít đi tiêu, khoảng 3-4ngày mới đi 1lần, vừa rồi 7ngày mà cháu không đi nên em có dùng dung dịch bơm hậu thì cháu đi ngoài phân dặc nhưng không cứng, màu đen. Sau lần bơm đó đến nay cũng 5ngày rồi nhưng cháu vẫn chưa đi tiêu lại. Như vvậy, con em có bị làm sao không ạ? (Cháu bú mẹ hoàn toàn, không uống thêm nước). Mong sớm nhận được câu trả lời. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị, ,Một số trẻ bú mẹ hoàn toàn thì có thể đi tiêu lâu hơn như vậy. Có thể do sữa mẹ bé hấp thu tốt hoặc cũng có thể do bé bú không đủ. Vì thế cần kiểm tra xem bé có thật sự bú đủ hay chưa bằng cách xem nước tiểu bé có quá sậm màu hay không, hoặc bụng bé có lớn lên sau bú hay không, hoặc mẹ có cảm giác xẹp vú sau khi bé bú hay không… Nếu nước tiểu sậm màu là bé bú chưa đủ. Nếu bé vẫn bú đủ mà 4-5 ngày mới đi tiêu thì cần cho bé đến khám tại phòng khám trẻ để bác sĩ kiểm tra tổng quát cho bé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-35-thang-7-ngay-chua-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của mẹ và bé", "question": "Chào bác sĩ, cho tôi hỏi tôi đã từng bị rubella trước khi mang thai, sức khỏe tôi vẫn bình thường nên không biết, nay tôi đã mang thai được 15 tuần thì xét nghiệm rubella cho chỉ số là 100.1 positive và chỉ số bình thường là", "answer": "Chào chị,,Chị cần phân biết trị số rubella IgM và rubella IgG. Nếu trị số rubella IgG của chị là 100.1, so với bình thường là <10, nghĩa là chị đã có kháng thể bảo vệ đối với bệnh rubella. Nếu chị đã biết bị nhiễm rubella trước khi mang thai thì chị không cần lo lắng gì về nguy cơ ảnh hưởng của rubella đối với thai kỳ này.,Thân mến,,ThS. BS. Ngô Thị Yên\nKhoa Khám bệnh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-me-va-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé ăn sữa non", "question": "Chào bác sĩ con em được 2 tháng 8 ngày cân nặng được 4.4kg.2 tháng đầu bé bú tốt nhưng gần 2 ngày nay bé biếng bú em định mua thêm sữa non Colos max Q10 baby về pha chung với sữa bột cho bé uống không biết có được không, nếu được thì pha với tỉ lệ như thế nào vì em tìm hiểu trên mạng thì trẻ dưới 3 tháng tuổi dùng theo chỉ dẫn của bác sĩ hoặc dược sĩ.", "answer": "Chào chị,,Sản phẩm Colosmax Q10 baby là sản phẩm thực phẩm bổ sung dành cho bé dưới 1 tuổi. Chị chỉ cho biết bé 2 tháng 8 ngày cân nặng 4,4 kg nhưng không cho biết cân nặng lúc sanh của bé là bao nhiêu, bé có sanh non tháng hay không sẽ khó xác định bé có thật sự nhẹ cân hay không. Chị nên cho bé uống sữa mẹ và bổ sung thêm sữa ngoài nếu sữa mẹ không đủ là được rồi.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-an-sua-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ hay khóc ưỡn bụng", "question": "Con em vừa sinh được 12 ngày, cháu hay khóc, ọc sữa, gồng mình, dù đang ẩm cháu vẫn khóc rất nhiều, ưỡn bụng rất khó dỗ, cho em hỏi phải làm sao thưa bác sĩ?", "answer": "Chào chị,,Nếu bé có dấu hiệu quấy khóc nhiều không rõ nguyên nhân chị nên cho bé đến phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể kiểm tra sức khoẻ tổng quát cho cháu để tìm nguyên nhân chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-hay-khoc-uon-bung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa 6 trong 1", "question": "Con gái tôi vừa rồi 2 tháng đã chích ngừa mũi 1 6 trong 1 ngày 19/5. Nay bé gần 3 tháng rồi chuẩn bị chích lại mũi 2, cho tôi hỏi là bé sinh 18/3 nhưng vừa rồi đến ngày tái khám bé là chủ nhật nên phải đi ngày 19 tức thứ 2. Mũi 6 trong 1 có phải đúng 1 tháng thì mới được chích tiếp lần 2 không? Nếu vậy thì tôi có nên đưa bé đi khám ngày 19 để chích tiếp mũi 2 cho bé không. Vì tôi nghe nói là Từ Dũ nếu di khám trễ là hồ sơ sức khoẻ của bé sẽ bị chuyển về Phường của bé. Tôi không an tâm về chích ngừa ở phường mặc dù là chích miễn phí. Mong bác sĩ trả lời sớm giúp tôi.", "answer": "Chào chị,,Hai mũi 6 trong 1 theo khuyến cáo chích cách nhau tối thiểu 28 ngày. Do đó không nhất thiết phải đúng 1 tháng chích mà có thể trễ hơn 1 chút cũng được. Nếu ngày tiêm của bé rơi vào thứ bảy hay chủ nhật và bé đang được theo dõi tại phòng khám trẻ thường thì có thể dời qua ngày thứ hai. Tuy nhiên bé vẫn có thể khám ở phòng khám trẻ dịch vụ vào sáng thứ bảy hay chủ nhật chị nhé.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-6-trong-1-9581/"}
